﻿—	18	—

der Arbeiter, deren Löhne auf 24 Fr. Mindest- und 27 Fr. Höchst-
lohn stiegen. Zwei Firmen willigten sodann im Jahre 1906 in die
Einführung des Achtstundentages ein; die übrigen Firmen folgten.

Die Wirkung dieser Reformen lässt sich an folgenden Ziffern
verfolgen. Es betrug die Zahl der Arbeiter der chemischen In-
dustrie und zwar:

	1900	1910
Berufsarbeiter (gelernt und ungelernt)	1,030	1,366
Hilfsarbeiter und Gesinde	238	5io
Lehrlinge und andere	36	35
	1,304	1,911

Ueber die neuesten Kürzungen der Arbeitszeit berichtet uns
eine der bedeutendsten Firmen wie folgt:

«Unsere Fabrikationsweise erfordert für die Arbeiter tägliche
Pausen zum Umkleiden, Baden oder Waschen, weshalb wir von
jeher mit einer Brutto- (Präsenz-) Zeit und einer Netto- (Arbeits-)
Zeit zu lechnen hatten.

Diese Zeiten haben im Lauf der Jahre auf Wunsch der Arbeiter
successive Reduktionen erfahren, so im Mai 1917 auf 52 Präsenz-
und 46)4 Arbeitsstunden; im Dezember 1918 auf 51 Präsenz- und
46)4 Arbeitsstunden.

Diese Verkürzung war im Mai 1917 infolge Freigabe des Sams-
tagnachmittags erfolgt, die schon seit längerer Zeit zu den meist-
genannten Postulaten der Arbeiterschaft gehört.

Durch den Wegfall der 3J4 Präsenzstunden am Samstagnach-
mittag mussten zur Ermöglichung einer wenn auch eingeschränkten
Produktion 7 von den früher üblichen 8 Samstagpräsenzstunden auf
Samstag vormittag (6—1 Uhr) verlegt werden.

Die neueste Verkürzung auf 51 Präsenzstunden erfolgte gleich-
falls auf Wunsch unserer Leute durch Reduktion von zwei Bade-
und Umkleidepausen von je 15 auf je 10 Minuten täglich.

Ueber eine Wirkung der verkürzten Arbeitszeit auf die Ge-
sundheit der Arbeiter konnten Beobachtungen umsoweniger gemacht
werden, als die seither stets zunehmende Teuerung Folgeerscheinun-
gen zeitigte, denen gegenüber jene Verkürzung nicht in Betracht
kommen kann.

Auch ein Effekt auf die Produktionsintensität lässt sich ange-
sichts aller übrigen durch den Krieg verursachten ausserordentlich﻿13

Argument zu entwinden, beschlossen, einen gewissen Prozentsatz
ihres eigenen Lohnes zu opfern, um den niedriger entlöhnten Arbei-
terkategorien gleichzeitig ebenfalls den Achtstundentag zu ermög-
lichen und so den Einwand einer Erhöhung der Herstellungskosten
zu beseitigen. Aber das geschah unter dem Vorbehalt, dass die durch-
schnittliche Produktion des Schmelzwerkes festgestellt und als
Grundlage für ein Rückerstattungssystem genommen werden sollte,
so zwar, dass für jede über diesen Durchschnitt hinaus produzierte
Tonne den höher entlöhnten Leuten eine Prämie ausgezahlt würde,
vermöge welcher ihnen der Betrag, den sie für die niedriger ent-
löhnten Leute ausgelegt hatten, mit zunehmender Produktion wieder
zufliessen sollte. Heute ist der Beitrag der höher entlöhnten Leute
nur noch sehr geringfügig, wenn er nicht überhaupt, infolge der
vermehrten Produktion, ganz dahingefallen ist.

Ich möchte nun noch über Südwales reden. Im Weissblech-
gewerbe von Südwales, welches einen riesigen Ausfuhrhandel mit
dem Auslande betreibt, ist der Achtstundentag allgemein eingeführt.
Auch das Eisenblechgewerbe von Südwales kennt den Achtstunden-
tag. Dies ebnete uns augenscheinlich den Weg in hohem Grade, da
wir bei unserer Tätigkeit zu gunsten des Achtstundentages in der
Stahlindustrie jedes Bezirkes auf einen geringeren Widerstand der
Arbeitgeber gestossen sind, als in andern Bezirken; ich kann sogar
sagen, wir haben dort eine viel wohlwollendere Prüfung unseres Be-
gehrens gefunden, als bei den Arbeitgebern irgend eines andern
Bezirks.»

Ueber die Wirkungen des Achtstundentages in Südwales er-
klärten die Direktoren, dass in den Walzwerken eine allgemeine Pro-
duktionserhöhung von mindestens 20% erzielt wurde, die jedoch für
das Flammofenverfahren nach ihrer Schätzung nicht mehr als
12)4% betrug. Ueber die sozialen Wirkungen äusserte sich bei dem-
selben Anlasse Stadtrat P. Walls:

«Als die Frage der Achtstundenschicht zum erstenmale erörtert
wurde, wurde die Befürchtung ausgesprochen, dass ein Mann bei
kürzerer Arbeitszeit mehr Zeit zum Trinken übrig haben werde; in
Wirklichkeit ergab sich jedoch das Gegenteil. In einem Distrikt von
Nord-England war die Achtstundenschicht über 21 Jahre, in einem
andern über 14 Jahre eingeführt, und zwar mit ausserordentlichem
moralischem Erfolg. Die Leute zeigten Interesse für soziale und
ökonomische Fragen und waren nun Staatsbürger im wahren Sinne﻿12

Dennoch ist auch hier in England, in den Vereinigten Staaten,
in Belgien die dreifache Achtstundenschicht mit Erfolg eingeführt
worden. In Belgien hat von 1892 bis 1904 der Ingenieur J. G. Fro-
mont an 54 bis 90 Mann der Zinkröstereien von Engis die Wirksam-
keit dieser Betriebsweise verfolgt, und in den Schriften des Institut
Solvay de Sociologie 1906 die Ergebnisse veröffentlicht:

Bis 1888 herrschte die i4stündige Schicht mit folgender 24stün-
diger Ruhe. Nonchalance bei der Arbeit, Alkoholismus waren die
Ergebnisse. 1888 wird die 12-Stundenschicht eingeführt, unter-
brochen von einer ein- und zwei halbstündigen Pausen; ein neues
komplizierteres Hochofensystem verlangte die volle Aufmerksamkeit
der Arbeiter. Auf 12 Stunden entfällt jetzt die Röstung von 1000
an Stelle von 583 Kilo Zinkblende, aber in den neuen Wechsel-
schichten von 24 Stunden wurden nicht 2000, sondern nur 1000 Kilo
geröstet. Die Betriebskrankenkasse war immer noch passiv.
Die Erschöpfung während der Sommerhitze liess die Krankmel-
dungen anschwellen. 1893 geht man zum System der drei Acht-
stundenschichten über, auf die nun im ganzen nur V/2 Stunden Pause
entfiel, ein Gewinn von 10% an Zeit. Per Stunde werden statt 100
also xto Kilo produziert. Sechs Monate nach Beginn des Versuchs
produzierte der Arbeiter in 7J4 Stunden effektiver Arbeitszeit so
viel wie früher in 10 Stunden; sein Verdienst war für 8 Stunden
Präsenz gleich jenem für 12. Die Betriebskrankenkasse, die 1892
noch ein Defizit aufwies, hatte ein Aktivum. Der Alkoholismus
schwand, die Selbstachtung und die Disziplin stiegen.

Die Einführung des Achtstundentages in den britischen Eisen-
und Stahlwerken ist besonders dem Organisator der Arbeiterver-
bände dieser Industrie, dem britischen Arbeitsminister Mr. John
Plodge zu verdanken, der hierüber der internationalen Vereinigung
für gesetzlichen Arbeiterschutz anlässlich der Spezialkommission
über die Arbeitszeit in den ununterbrochenen Betrieben am 11. Juni
T912 Bericht erstattet hat.1) Ueber die Bedingungen, unter welchen
seit 1906 die achtstündige Schicht eingeführt wurde, lassen wir am
besten den Berichterstatter selbst sprechen:

«Den Arbeitern lag soviel daran, den Achtstundentag zu er-
ringen, dass die besser entlöhnten Leute, um den Arbeitgebern jedes

*) Schriften der Internationalen Vereinigung für gesetzlichen Arbeiter-
schutz, Nr. 8 1912, S. 187.﻿Der Weg zum Achtstundentag.

Von Prof. Dr. Sfephan Bauer, Basel.

I.	Die internationalen Ursprünge.

Der Achtstundentag ist in den letzten Monaten des Jahres 1918
zum Schlachtruf der Massen geworden; die Arbeitgeber erwidern,
er könne nur international eingeführt werden. Damit erhebt sich
aufs neue die Frage nach den Motiven, die die Dauer der Arbeits-
zeit bestimmen, nach den Wirkungen ihrer Kürzung, nach den er-
folgreichsten Methoden ihrer Regelung.

Die erste Frage ist also: wie viel Stunden muss ein Volk arbei-
ten, um seinen Bedarf an Lebens- und Kulturmitteln zu decken? Das
hängt zu allen Zeiten einmal von der Ergiebigkeit der Arbeit und
ihrer technischen Ausrüstung, andererseits von Art und Umfang des
Bedarfes der zu versorgenden Schicht ab. Ostindien und Japan sind
die industriell zurückgebliebensten Länder; sie haben die längste
Arbeitszeit. Im zünftigen Mittelalter dauerte die Arbeit von Son-
nenaufgang bis Sonnenuntergang; hochqualifizierte Arbeit der We-
nigen für vornehme Rentner und ihren Tross. Gegen diese Frone er-
hob der Humanismus seine Stimme. Der erste Anwalt kurzer Ar-
beitszeit ist Thomas Marus (1516).

Auf seiner glückseligen Insel Utopia herrscht wie bei W. Rathe-
nau und wie in der Sovjetrepublik allgemeiner Arbeitszwang. Eigene
Aufseher, die Syphogranten, überwachen die Arbeit. «Sie sorgen
dafür, dass jeder eifrig seinen Beruf ausübe, aber auch dass niemand
vom frühen Morgen bis tief in die Nacht, wie ein müdes Zugtier,
wie zur Strafe, stets angestrengt werde; denn das ist schlimmer als
Sklavenarbeit; und dennoch ist dies überall das Los der Arbeiter
ausser in Utopien.» Von den vierundzwanzig Stunden von Tag und
Nacht werden nur sechs der Arbeit gewidmet; drei vor dem Essen,
dem zwei Erholungsstunden folgen, darauf drei weitere Arbeits-
stunden. Die Utopier gehen um acht Uhr schlafen; dem Schlummer﻿3i

seren Aufstieg ist das sicherste Unterpfand gemeinsamen Wider-
standes gegen die Wiederholung der Schmach von 1914. Nicht zag-
hafter Kleinmut, nicht rückhaltiges Zögern können dazu führen, den
namenlosen Druck des Völkerhasses zu beseitigen, der als trauriges
Erbe des Kriegsverbrechens auf den Seelen lastet. Im tiefsten Frie-
den des Jahres 1901 sagte Ernst Abbe von denjenigen, die der Kür-
zung der Arbeitszeit Widerstand entgegensetzten: «Wenn das Fest-
halten auf diesem Standpunkt seitens unserer bürgerlichen Kreise
bisher Unverstand und Torheit gewesen ist, so wird das weitere
Festhalten an diesem Standpunkt für die Zukunft Frevel zu nennen
sein.»1)

Das, was der grosse Gelehrte, der demokratische Unter-
nehmer, voraussah, ist in Russland und Deutschland einge-
troffen: der Zusammenbruch des Herrenstandpunktes und der
feudalindustriellen Begehrlichkeit in Krieg und Revolution. —
Den denkbarst grössten Gegensatz zu dieser Haltung bildet
die Erklärung, die der Präsident der Vereinigten Staaten im
August 1916 den Eisenbahnarbeitern abgab: «Der Achtstundentag
hat jetzt unzweifelhaft die Sanktion des Urteils der Gesellschaft für
sich und sollte als Grundlage der Lohnbildung auch in den Fällen
betrachtet werden, in denen die Arbeit faktisch nicht in acht Stunden
erledigt werden kann.» Er erwiderte dem Präsidenten des nationalen
Industrieverbandes auf seinen Protest, «dass die ganze Wirtschafts-
entwicklung auf den Achtstundentag hinzuweisen scheine». Er be-
wahrte das Land im August 1916 und im März 1917 durch Einsicht
und Festigkeit vor Generalausständen und erwirkte, dass 400,000
Eisenbahnangestellte ohne Schwertstreich den Achtstundentag
errangen.

Dies ist zur Stunde die Sachlage. — Und nun haben die alten
Demokratien das Wort. Sie werden den Ausspruch des franzö-
sischen Gewerbeinspektors2) ' beherzigen müssen: «Wir haben die
Aera der Gerechtigkeit herbeigewünscht; hüten wir uns vor der
Aera der Ermüdung.»

Basel, Silvester 1918.

x) E. Abbe, Sozialpolitische Schriften, Jena, 1906, S. 245.

2) Pierre H a m p, La Victoire de la France sur les Francais,
19x6, p. 71.﻿vielgestaltigen und zum Teil sehr schwerwiegenden Faktoren un-
möglich feststellen.»

Die Erfolge des Achtstundentages in der chemischen Industrie
sind nicht auf Grossbetriebe beschränkt. Der eidg. Fabrikinspektor-
bet iclit für 1910 und 19x1 führt folgendes Beispiel für einen Klein-
betr'eb an: «Der Besitzer einer kleinern chemischen Waschanstalt,
der seit zwei Jahren die achtstündige Arbeitszeit eingeführt hat, hat
sich über den Erfolg dieser Massregel in einer Versammlung seiner
schweizerischen Berufsgenossen wie folgt ausgesprochen: Mit der
Einführung der achtstündigen Arbeitszeit wurde der Stundenlohn
so berechnet, dass der Verdienst dem von neun Stunden gleich blieb,
die meisten Arbeiter erhielten zudem noch eine Lohnaufbesserung
von zirka 10%. Und nun höre man das Resultat dieses doch «immer-
hin gewagten Schrittes», wird man sagen. Der Geschäftsumsatz des
Jahres 19x0 war gegen 1909 um Fr. 2,940. 44 grösser, der Rein-
gewinn um Fr. 1,910.26. Die Gesamtlohnsumme aber war um
Fr. 4x4. 55 kleiner. Ich betone ausdrücklich, dass die Preise sowohl
in der Dampf Wäscherei, wie in den chemischen und in der Kleider-
färberei genau die gleichen geblieben sind, also das Resultat nicht
etwa durch Preissteigerung hervorgerufen wurde.»1)

In der Textilindustrie scheint der Achtstundentag ausserhalb
Australiens in grösserem Masse noch nicht Eingang gefunden zu
haben. Gegenwärtig überwiegt im Wochendurchschnitte der Neun-
Stundentag (Vereinigte Staaten, Grossbritannien und Norwegen)
und der Zehnstundentag. In Oesterreich ging eine Spitzenfabrik vor
etwa 30 Jahren zum Achtstundentag über (Lettowitz), kehrte je-
doch wieder nach einigen Jahren zur Neunstundenschicht zurück.
Indessen darf man annehmen, dass nach dem Weltkriege die Fort-
schritte der Technik in rascheren Intervallen als früher Kürzungen
der Arbeitszeit gestatten werden. Wenn wir z. B. von einer füh-
renden Firma der Bandfabrikation erfahren, dass in den letzten
zehn Jahren die Leistungsfähigkeit des Betriebes um 30% gestiegen
und die Arbeiterzahl gesunken ist, so würde eine Reduktion der Ar-
beitszeit von 59 auf 48 Stunden in der Woche oder von 18,6% in
etwa 5—0 Jahren ausgeglichen sein, wenn die Arbeiter gar keine
Mehrleistung aufweisen würden. Aber diese Mehrleistung durch

) Berichte der eidg. Fabrik- und Bergwerkinspektoren, 1912, S. 191-2.﻿IO

Warum ich dieses Erlebnis erwähne? — Weil der Ver-
gleich von einst und jetzt dreierlei zum Bewusstsein bringt: den
enormen Umschwung, der sich vollzogen hat, die unsägliche Mühsal,
mit der jeder Schritt errungen wurde, — und die unbesiegbare Kraft
der Ideen.

II.	Das Zeitalter internationaler Achtstundentagexperimente.

In den Jahrzehnten, die der ersten Maifeier folgten, stellte die
grosse Finanzpresse mit grossem Behagen jede Abnahme der Teil-
nehmerzahl, jede Zunahme der nichtfeiernden Werkstätten fest. Für
den Achtstundenglauben gab es nur ein Achselzucken und ein grös-
seres Militäraufgebot. Verblendung und Machtbewusstsein konnten
aber zwei Vorgänge nur verhüllen, nicht verhüten: erstens den
Uebergang zum gesetzlichen Zehnstundentag und eine weitgehende
Kürzung der Arbeitszeit an Vorfeiertagen, und zweitens die frei-
willige Einführung des Neun- und Achtstundenbetriebes in einer
Reihe grosser Anlagen und ganzer Industriezweige. Ueber die Fort-
schritte der Zehnstundengesetzgebung genügt es, einige Jahreszahlen
anzuführen, die besagen, in welchem Jahre jedes Land zu ihr über-
ging. Grossbritannien eröffnet die Reihe am i. Mai 1848 mit dem
Inkrafttreten der Zehnstundenakte, der Macaulays berühmte Rede
gewidmet ist. Frankreich folgt seit 31. März 1904, Deutschland vom
1. April 1912, die Niederlande vom 1. Januar 1913 an, Griechenland
seit 6. Mai 1912, Serbien seit 1./14. Juli 1911. Während des Krieges
sind Portugal (22. Jan. 1915) und Bulgarien (7. Febr. 1917) hinzuge-
kommen; in der Schweiz steht der Zehnstundentag seit dem 15. No-
vember 1917 in Kraft; Norwegen ist zum Neunstundentage (54
Stunden in der Woche) am x. Januar 1916 übergegangen. — Nur
Oesterreich-Ungarn, Belgien und Italien bilden bisher die Nachhut
der Schweiz, die im Jahre 1877 noch an der Spitze des Arbeiter-
schutzes auf dem Festlande stand.

Rascher als die Gesetzgebungsmaschine haben Gewerkvereine
und geistig hochstehende Unternehmer weitergehende Kürzungen
der Arbeitszeit herbeigeführt. Den Anfang macht der englische
Bergbau. Er kehrt zur alten Achtstundensdhicht in Süd-Yorkshire
im Jahre 1858 zurück,1) Die Produktion stieg. Dieses Beispiel
führte dank der Steigerung der Organisation 1872 zur Siebenstun-

*) J. Rae: Der Achtstundentag, 1891, S. 39.﻿'2ET

— i7 —

Die Firma Brunner Mond & Co. hat am 7. Februar 1895 über
die Erfolge berichtet: «Die Arbeitskosten pro Tonne der Produkte
waren jährlich zurückgegangen, und sie waren die gleichen wie zu
Beginn des Experiments im Jahre 1889. Verbesserungen des Pro-
duktionsprozesses waren während dieser Zeit in beträchtlichem
Masse tingeführt worden, aber die Firma hält sie doch nicht für
bedeutend genug, um jenes merkwürdige Resultat zu erklären. Sie
glaubt vielmehr, dasselbe zum grossen Teil darauf zurückführen zu
sollen, dass ihre Leute beständiger und intensiver arbeiten.» Sir John
Brunner sagt: «Das Aussehen der Arbeiter und besonders ihr Gang,
wenn sie die Fabrik nach Beendigung der Arbeit verlassen, hat sich
auffallend gehoben.» — Aber nicht minder hat die Stetigkeit ihrer
Arbeit zugenommen ... In der Fabrik erhalten die ständigen und
regelmässigen Arbeiter jährlich eine Woche Ferien mit vollem Lohn,
die sie preisgeben, wenn sie während des Jahres zehn Tage ohne
Erlaubnis fehlen. Ehe die Achtstundenschicht eingeführt war, be-
trug der Prozentsatz der chemischen Arbeiter, die sich diese Ferien
verdienten, 43 im Jahre 1888, er stieg im Jahre 1891 auf 78 und im
Jahre 1893 auf 92, während der Prozentsatz der andern Arbeiter 59
im Jahre 1888, 67 im Jahre 1891 und 76 im Jahre 1893 betrug.
Ausserdem musste unter dem alten System der Direktor am Morgen
nach dem Zahltage in der Fabrik sein, um Ersatz für die Fehlenden
zu schaffen und Betrunkene zu entfernen. Heute ist das kaum noch
nötig. «Die Arbeiter kommen regelmässig und nüchtern zu ihrer
Schicht.».......Allerdings gilt dieser Achtstundentag in den che-

mischen Fabriken für sieben Tage in der Woche und nur für die
chemischen Arbeiter, die Stücklohn erhalten, während die andern
Arbeiter, die nach Zeit gelöhnt werden, noch immer täglich neun
Stunden tätig sind.»1)

In der chemischen Industrie der Schweiz, die in Basel konzen-
triert ist, betrug die Arbeitszeit bis zum Jahre 1897 neun bis neun-
einhalb Stunden. Ein Lokalverband der Arbeiter wurde zu jener
Zeit bei den Fabriken vorstellig und erwirkte die Einführung einer
achte:nhalbstündigen Arbeitszeit: Der Wochenlohn betrug für er-
wachsene Männer 21 Fr. Im Jahre 1905 kam es zu einem Ausstande 3

3) John Rae: Nene Fortschritte der Achtstunden-Bewegung in
England, Brauns Archiv fiir Soziale Gesetzgebung und Statistik, 1898,
XII, S. 18 und 19.﻿4

stundentag im Wochendurchschnitte erreicht. Die Wochenlöhne er-
wachsener Baumwollwarenarbeiter sind in Bolton und Oldham von
1834 bis 1906 von 5 auf 32 Shillings gestiegen.1) Die Urgrossväter
der heutigen Spinner waren also besser beraten als ihre eigenen
Führer. Zwei Generationen haben durch die Bildung der stärksten
Gewerkvereine Mindestlohnpolitik und gesetzlichen Arbeiterschutz
getrieben. Und erst der dritten Generation scheint es Vorbehalten,
die reife Frucht des Achtstundentages zu pflücken.

Von den Gewerkvereinen ging im dritten Ursprungslande des
Achtstundentages, in Australien, die Achtstundenbewegung aus.
Die moderne Wirtschaftsgeschichte dieses Kontinents beginnt mit
den Goldentdeckungen von 1851. Einige Jahre später begann die
Ergiebigkeit der Goldfelder zu sinken und mit ihnen die Löhne.2)

Die den Lohnschwankungen am meisten ausgesetzten, vom Ab-
und Zuströmen der Bevölkerung zunächst berührten Arbeiter waren
die der Baugewerbe. Für ihre wirtschaftlich prekäre und im warmen
Klima Australiens aufreibende Arbeit suchten sie eine Entschä-
digung in der Kürzung des Arbeitstages auf acht Stunden. Manche
von ihnen mochten sich an den erfolglosen Streik der .Londoner Bau-
gewerbe von 1853 erinnern, den ersten Ausstand, bei dem die For-
derung des Achtstundentages gestellt wurde. . Die Agitation ergriff
Ende März 1856 alle Baugewerbe in Melbourne; eine Achtstunden-
liga unternahm die Propaganda. Sie wurde durch einen Unterneh-
mer, Mr. James Stephen, mächtig gefördert, welcher nach den in
seinen Ziegeleien angestellten Versuchen erklärte, seine Leute lei-
steten in acht Stunden so viel Arbeit wie in zehn. Ein ernstlicher
Widerstand von seiten der Unternehmer war nicht zu befürchten;
hatten sie doch die Unentbehrlichkeit ihrer Arbeiter fühlen müssen,
als beim Ausbruch des Goldfiebers eine Anzahl von Bauten von
ihnen unvollendet verlassen worden war. Den einzigen Arbeitgeber,
der es auf einen Streik ankommen lassen wollte, den Baumeister des
neuen Parlamentsgebäudes in Melbourne, entschädigte die Regie-
rung für die durch den Achtstundentag ihm drohenden Verluste.
Dabei erklärten die Bauarbeiter, in allfällige durch die Marktlage

*) Fifteenth Abstract of Labour Statistics in the U. K., 1912, S. 101.

2) Siehe meinen Aufsatz: Arbeiterfragen und Lohnpolitik in Australien,
Conrad’s Jahrb. für N.-Ö., 1891, S. 648 u. 649, John Rae: Der Achtstunden-
tag, Weimar 1897, S. 212 und besonders Sir Charles Dilke: Problems of
Greater Britain, 1890.﻿22

Im Handelsgewerbe der Schweiz haben seit , kurzer Zeit die
Eureauangesteilten zunächst den freien Samstagnachmittag und
sodann in den grossen Städten den Achtstundentag erworben.

Auf dem Gebiete des Verkehrswesens, vor allem auf dem der
Eisenbahnen herrscht in ganz Europa noch grosse Verschiedenheit
der Präsenz- und Dienstzeiten. Die Schweiz hat bekanntlich auf
diesem Gebiete im Jahr 1890 durch die Einschränkung der täglichen
Arbeitszeit auf 12 Stunden und die Gewährung einer Mindestruhe-
zeit von 8—10 Stunden die Initiative ergriffen. Seither sind die An-
forderungen an den Eisenbahndienst bedeutend gestiegen und das
Streben nach achtstündiger Arbeitszeit für das gesamte Arbeitsper-
sonal nicht zum Stillstände gekommen.

Diese Bestrebungen haben zum ersten Male im Jahre 1916 in
den Vereinigten Staaten von Amerika Erfolg gehabt. Angesichts
eines drohenden Landesstreiks und der Ablehnung eines Schieds-
gerichtes berief Präsident Wilson die Vertreter der Arbeiter und
der Eisenbahngesellschaften nach Washington und legte persönlich
die Ergebnisse der Beratung dem Senate mit dem Vorschlag vor, ein
Achtstundengesetz zu erlassen. Dieses Gesetz, «Adamson Act», ist am
5 September 1916 angenommen worden und steht seit 1. Januar
1917 in Kraft.1)

Die Gesamtziffer der Arbeiter und Unternehmungen, die bereits
im Achtstundenbetriebe stehen, ist uns nur für wenige Länder be-
kannt. Der Industriezensus der Vereinigten Staaten weist 625,652
Achtstundenarbeiter oder 7,9% aller Industriearbeiter auf. Von der
Viertelmillion Buch- und Zeitungsdruckern besitzen den Achtstun-
dentag 53,7%.2 *) Von den Nachbarländern der Schweiz liegen An-
gaben vor für Oesterreich, wo im Jahre 1907 8,8% der Fabrikarbei-
ter neun Stupiden und weniger arbeiteten (darunter 20% in Wien,
15,9% in Prag, 59,2% in Triest8) und für Oberitalien, das im Jahre
1909 im Inspektionskreis von Mailand 7,95, von Brescia 4,3% der
Arbeiter mit 9—9j4stündiger Arbeitszeit verzeichnete.4 *)

*) E. C. R o b b i n s, The Trainmen’s Eight Houfs Day in: Political
Science Quarterly, New York, September 1917, p. 412, und Bulletin des
intern, Arbeitsamtes, 1916, Bd. XV, S. 51.

2) Department of Commerce, Thirteenth Census, vol. VIII, Manufac-
tures General Report, Washington, 1913, p. 316.

s) Die Arbeitszeit der Fabrikarbeiter Oesterreichs. K. K. Arbeitssta-
tistisches Amt Wien, 1907, S. L. V.

4)	Rapporti sulla ispezione del lavoro. Ufficio del lavoro. Roma 1909.

Tabella n° 73.﻿Zu den wichtigsten Exportindustrien der Lebensmittel in Frank-
reich, Deutschland und Oesterreich gehört die Zuckerfabrikation.
Wir haben einen der bedeutendsten Zuckerindustriellen über die Aus-
sichten der Achtstundenschicht in Mähren um schriftliche Aeusse-
rung gebeten. Die Antwort vom 27. November 1918 lautet:

«Die Einführung des Achtstundentages, welche bevorsteht,
dürfte etwas mildernd wirken, weil doch besonders im Anfang mehr
Arbeiter Verwendung finden werden.

Ich war immer für den Achtstundentag und bin überzeugt,
dass er segensreich für die Arbeiter wirken wird und dass in ganz
kurzer Zeit der Ausfall in der Produktion und die Verteuerung der-
selben, die sich im Anfang einstellen dürften, sehr bald verschwinden
werden. Es ist nur die Frage der bessern maschinellen Einrichtung.
Man wird bald für die drei Schichten nicht mehr Arbeiter benötigen,
als jetzt für zwei Schichten und in vielen Fällen werden die Leute
in acht Stunden dasselbe leisten, wie jetzt in ioj^ Stunden.

Der Arbeitslohn ist hier seit Kriegsbeginn auf das Doppelte ge-
stiegen. Die Leistung der Arbeiter hat sich aber bedeutend ver-
mindert. Arbeiter gibt es jetzt in Hülle und Fülle. Es fällt aber
niemandem ein, deswegen die Löhne zu reduzieren, also wieder ein
Beweis, dass sich die Löhne nicht nach dem Gesetz des Angebots
und der Nachfrage regeln, sondern eher nach dem Existenzminimum.

Ich behaupte, dass alle Opfer, welche die Arbeiter für die sozial-
demokratische Idee gebracht'haben, sich durch die Einführung des
Achtstundentages bezahlt machen werden. Der Achtstundentag wird
ihnen ein menschenwürdiges Dasein vermitteln.»

Der Achtstundentag ist auch in einer Luxusindustrie ersten
Ranges, in der Diamantindustrie, zum Durchbruch gelangt. Ihre
Sitze sind in erster Reihe Amsterdam, dann in London, Genf,
St. Cloud und Hanau. Seit 1890 sind die Arbeiter dieser Industrie
international organisiert. Sie besitzen ein internat. Sekretariat in
Amsterdam und haben sich 1905 in Paris zu einem Weltbund der Dia-
mantarbeiter zusammengeschlossen. Auf dem Kongress in Amster-
dam im Juni 1910 wurde der Beschluss gefasst, von dem bereits er-
reichten Neunstundentage vom 1. Januar 19x2 angefangen zum
Achtstundentage überzugehen. Dieser Erfolg, der grösste, den ein
internationales Sekretariat erzielt hat, ist am angegebenen Zeit-
punkte eingetreten.﻿Er gab seinen Leuten graphische Darstellungen ihrer Leistung und
der Gesamtleistung ihrer Abteilung in die Hand. Seit acht Jahren
hat sich bei gleicher Ausrüstung die Erzeugung verdoppelt; die
Löhne stiegen um 40%; es gab keine Streiks; alle Leute sind orga-
nisiert; sie zeichnen täglich ihre Leistungskurve mit Bleistift ein.1)
Es ist die Entwicklung dieser nichtmateriellen Motive, die Förde-
rung des Ritters der Arbeit, nicht des Arbeitstieres, die Erkenntnis,
dass der Aufbau einer neuen Gesellschaft auf den Helotenkünsten
einer alten nicht denkbar ist, die sich den Beobachtern in Amerika
darbietet.

Der russischen Oktoberrevolution von 1917 ist die deutsche
und österreichische Novemberrevolution von 1918 gefolgt; die pro-
visorischen Regierungen dieser Staaten haben am 19. November
bezw. am 28. Dezember verordnet, dass der Achtstundentag vom
1. Januar 1919 in allen Industriebetrieben eingeführt werde.

Die Schweiz hat eine bedeutende Steigerung ihres Volksvermö-
gens im Kriege erfahren. Kriegsgewinnen und bäuerlichen Erspar-
nissen auf der einen Seite stehen jedoch auf der andern Seite Unter-
ernährung der städtischen Arbeiter und Unterbezahlung der Fix-
besoldeten gegenüber. Dieser Klassenkonflikt hat für den General-
streik den Nährboden geliefert. Es gibt einen Bolschewismus der
Emporkömmlinge, der Abfall- und Munitionsbarone, der weit
aufreizender wirkt, als alle Broschüren von Lenin und Trotzki. Es
liegt im Wesen der Demokratie, in ihren robusten Adern das Gegen-
gift gegen die Verheerungen solcher Seuchen zu erzeugen. Dieses
Gegengift, dieser Verjüngungstrank ist die soziale Reform.

Wenn die Schweiz beabsichtigt, den Achtstundentag einzuführen,
so stehen als Aktiven auf ihrem Konto die Tatsachen, dass in ihrem
Baugewerbe -der Neunstundentag durch Tarifverträge nahezu er-

*) Health and War in The American Labor Legislation Review,
March 1918, VIII, x, p. 15. In demselben Sinne: Jules Amar, Organi-
sation physiologique du Travail, Paris 1917, p. 10—12. In den Vereinigten
Staaten waren bis zum Todesjahre Taylors (1915) zu seinem Systeme
107 Unternehmungen mit 63,000 Arbeitern übergegangen: 58 Firmen mit
vollem, 15 mit teilweisem Erfolge, 34 mit Misserfolg. Dieser war nur in
einem einzigen Falle dem Widerstand der Arbeiter, sonst der Leitung,
den «Experten» oder finanziellen Ursachen zuzuschreiben. C. Bertrand
Thompson: Scientific Management in Practice in: Quarterly Journal
of Economics, February 1915, p. 262.﻿5

gebotene Lohnreduktionen einwilligen, aber vom Achtstundentage
nicht ablassen zu wollen. Nach dreiwöchiger Agitation war die
Ankündigung der Liga ohne Streik in Erfüllung gegangen; seit
dem 21. April 1856 haben die Baugewerbe von Melbourne den acht-
stündigen Arbeitstag auf friedlichem Wege errungen, und erst im
Jahre 1859 erkämpften sie sich seinen Bestand durch einen vier-
monatlichen .Streik. Die Kolonie feiert alljährlich die Wiederkehr
jenes Gedenktages durch Umzüge, Bankette und Volksfeste; die
Regierung anerkennt seine Bedeutung, indem sie ihn für einen öf-
fentlichen Feiertag erklärt.

Eine Gewerkschaft nach der andern errang den Achtstundentag,
Im Jahre 1873 ergreift das Parlament von Neuseeland die Initia-
tive, dem Grundsatz gesetzliche Geltung zu verschaffen, dass' kein
Kind und keine Arbeiterin mehr als acht Stunden in einem Betriebe
arbeiten solle.1) 1874 folgte Victoria. In beiden Ländern wurde der
freie Samstagnachmittag eingeführt. Seit 1901 ist die Regelung des
Achtstundentaggesetzes (Factories Act Art. 18 und 19) in Neusee-
land die folgende: Erwachsene Männer: per Woche höchstens 48,
per Tag 8^4 Stunden, Frauen: per Woche höchstens 45, per Tag 8)4
Stunden.

Will man kurz die Ursachen der frühen Erfolge des Achtstun-
dentages in Australien kennzeichnen, so sind dafür massgebend:

1.	Das warme Klima, das Maurer, Steinmetzen und Feuerarbei-
ter zuerst veranlasste, die Kürzung der Arbeitszeit auf ihre
Fahne zu schreiben.

2.	Die Zähigkeit, mit welcher die Achtstundengewerbe selbst
bei Lohnkürzungen an dieser Errungenschaft festhielten.

3.	Die Fernhaltung des Zuzuges von Arbeitern, die an längere
Arbeitszeit und niedrigere Lebenshaltung gewöhnt sind.

4.	Das Fehlen eines erheblichen Fabrikatexportes und die Stei-
gerung der Einfuhrpreise durch hohe. Frachtkosten.

5.	Die steigende Verknüpfung der parlamentarischen und der
gewerkschaftlichen Macht; faktisch ist die Arbeitskammer
der Hauptstädte eine Art «Arbeiterrat», der das Parlament
beeinflusst, aber nicht beeinträchtigt.

1) Wm. Pember Reeves: State Experiments in Australia and New
Zealand, Bd. II, S. 37.﻿25

III.	Soziale Umwälzungen und internationale Lösungen.

Das Sturmsignal der sozialen Revolution unserer Zeit gab Russ-
land im Jahr 1905. Der Umwälzungsversuch scheiterte damals; aber
die Führer und die Parteien der Revolution von 1905 sind zum Teil
die von heute, die Idee der Arbeitsräte ist damals entstanden, der
Achtstundentag wurde damals in Petersburg proklamiert. Trotz der
japanischen Niederlage war die Armee der Revolution noch un-
zugänglich ; die Revolution brach zusammen und mit ihr der Acht-
stundentag,2)

Der nächste Akt der Revolution spielte in Mexiko. Die Flucht
des Militärautokraten Porfirio Diaz vor dem Sozialrevolutionär
Madero leitete den Bürgerkrieg ein. Das alte Regime hatte nicht nur
die Abarbeitung der Lohnvorschüsse der Peonen geduldet, sondern
auch gewaltsame Deportationen von Landarbeitern vorgenommen,
die in den Vereinigten Staaten gerechter Kritik begegneten.
Die Regierung Diaz’ antwortete im Sommer 1912 durch Denk-
schriften, in denen sowohl die amerikanische Kritik zurückgewiesen,
als die eigenen Arbeiter als leistungsunfähige Individuen, die nur
Zwangsmitteln zugänglich seien, geschildert wurden. Eine Regie-
rung, die polemisiert und insultiert, die nicht schöpferisch tätig ist,
trägt aber die Zeichen des Todes auf der Stirn. Nach unsäglichen
Leiden hat sich Mexiko im Jahre 1917 eine Verfassung gegeben, in
der für sämtliche Bundesstaaten der Achtstundentag eingeführt
wird. Ueber die Umstände, unter denen dies geschah, über seine
Wirkung war bisher nichts in Erfahrung zu bringen. Wenn aber
heute Mexiko ein sozialradikales Staatswesen geworden ist, das
durch Agrarreformen sich eines parasitischen Grossrentnertums ent-
ledigt hat und die früher völlig schutzlose Arbeiterklasse fördert, so
liegt dies in hohem Masse an der weisen Nichteinmischung der Ver-
einigten Staaten in die inneren Kämpfe seines Nachbars. Dem
Kriegsgeheul der Börsenjobberpartei gegen Mexiko trat auch die
unverbrüchliche Friedenspolitik der amerikanischen und mexika-
nischen Arbeiterverbände wirksam entgegen. Dem Beispiel Mexikos
ist Uruguay 1917 gefolgt, Die Rückwirkung der Revolution in die-
sem Lande, der Uebergang zum gesetzlichen Achtstundentage
scheint in friedlichen Formen erfolgt zu sein, wie in Australien, wie

2) Vgl. meine Schrift: «Arbeiterschutz und Völkergemeinschaft»,
Zürich, 1918, S. 86, N. 9.﻿2 4

5.	Die Vorteile des Achtstundentages kommen zu gute: den
jugendlichen, deren Fortbildungsunterricht nach zehn- oder
neunstündiger Erwerbsarbeit wertlos wird. Daher schreiben
bereits eine gesetzliche Höchstarbeitszeit von acht Stunden
für die Jugendlichen unter 16 Jahren Bulgarien, 18 Einzel-
staaten der Union und sechs Stunden die Ver. Staaten von
Mexiko vor. Den Arbeiterinnen gewährt der Achtstundentag
die Möglichkeit, ihre Kinder zu betreuen und zur Verringe-
rung der Säuglingssterblichkeit beizutragen, die auf tausend
Neugeborene in Australien 72, in der Schweiz 123, in Italien
137, in Japan 150 betrug. Er führt zur bessern Pflege des
Hausstandes und der öffentlichen Interessen nach Erringung
des Wahlrechtes; den erwachsenen Männern gestattet er die
bessere Körper-, Landwirtschafts- und Geistespflege, die Er-
füllung ihrer Bürgerpflichten und die Vertiefung ihrer poli-
tischen Bildung.1)

*) Ueber die Arbeitszeit grosser Intellektueller gibt es leider unseres
Wissens keine besonderen Untersuchungen. Es ist bekannt, dass ein Alex,
von Humboldt^ 18 Stunden arbeiten konnte; aber solche Selbstüberarbei-
tung und Entbehrung des Schlafes führt auch bei einem Mommsen perio-
disch zu einem Nachlassen der Schaffenskraft. (L. M. Hartmann, Theodor
Mommsen, Gotha, 1908, S. 147.) Goethe zwang den widerstrebenden Körper,
dem Geiste zu folgen, aber er bekennt, in der Poesie Hessen sich ge-
wisse Dinge nicht zwingen und man müsse von guten Stunden erwarten,
was durch geistigen Willen nicht zu erreichen ist. (Eckermanns Ge-
spräche mit Goethe, 21. März 1830.) Balzac hat in 25 Jahren gegen 100
Werke geschrieben und starb als Fünfzigjähriger. Er arbeitete meist
nachts, oft Tag und Nacht, in der Regel 7—8 Stunden; «eine enorme
Ziffer, wenn man bedenkt, was eine wirkliche literarische Arbeits-
stunde bedeutet». (Emile Faguet, Balzac, 1912, p. 27.) Grosse Mathema-
tiker scheinen für die Ueberwindung des Arbeitswiderstandes beson-
deren Stimmungen zu unterliegen. Von Henri Poincare wird berichtet,
dass er nur zwei Stunden vormittags und zwei Stunden vor dem
Abendessen arbeitete und von 10 Uhr abends bis 7 Uhr morgens
schlief. (Dr. Toulouse, Henri Poincare, Paris, 1910, p. 40, 144.) Er nahm
volle intellektuelle Ferien. Bei fehlender Arbeitsstimmung verliess er die
Arbeit im Gegensatz zu Zola, der diesen Widerstand gewaltsam unter-
drückte. «Wenn geistige Arbeit sich nicht in Wärmeeinheiten messen
lässt und länger dauern'kann als Muskelarbeit, so steht nichtsdesto-
weniger fest, dass vom Standpunkt der Ermüdung nur ein Gradunter-
schied zwischen beiden Arten der Arbeit besteht und dass man auch die
geistige Ermüdung, die mehr oder weniger jede gewerbliche Verrichtung
begleitet, in Anschlag bringen muss.» (Jules Amar, Le Moteur humain,
Paris 1914, p. 590.)﻿2

I

sind acht Stunden gewidmet. Die Freizeit füllt die Pflege der Gei-
stesbildung, der Musik, des Sports, nicht die des Würfelspiels aus.

Mit dem Achtstundentag nähert sich die Welt der Phantasie des
Thomas Morus, der selbst erklärte, dass er ihre Erfüllung mehr
wünsche als erhoffe. In welcher Weise ist dieser geschichtliche
Prozess vor sich gegangen? Wir haben in fünf Ländern die Wiege
des Achtstundentages zu suchen: in Deutschland, in England, in
Australien, in Amerika, in Frankreich. Seine Ursprünge sind inter-
national.

Vom 14. bis Ende des 16. Jahrhunderts ist Deutschland das
klassische Land des Bergbaues. Dieser wurde bis Ende des 15. Jahr-
hunderts in vier Sechsstundenschichten betrieben. Im Jahre 1467
streikten die Bergknappen von Freiburg, weil ihre Schicht auf acht
Stunden verlängert worden sei. Am Samstag und an Vorfeiertagen
blieb es bei der Sechsstundenschicht.1) Diese Erzknappen waren
hochgelernte Leute. Erst mit dem Eindringen bäuerlichhöriger Ele-
mente, das seit dem 18. Jahrhundert für den Kohlenbergbau kenn-
zeichnend ist, und vollends mit der Erklärung der vollen Gewerbe-
freiheit in der Mitte des 19. Jahrhunderts verschwindet die Acht-
stundenschicht. Sie wird durch Ueberstunden, und schliesslich durch
Vertrag zur Zwölfstundenschicht.

Zwölf- bis vierzehnstündig war in den englischen Fabri-
ken die Arbeitszeit im ersten Drittel des 19. Jahrhunderts. Der Um-
schwung zum Zehnstundentag begann mit der gesetzlichen Ein-
schränkung der Arbeit der Kinder und Jugendlichen durch das Ge-
setz von 1833, das auch die Fabrikinspektion einführte. Im Jahre
1S34 wurde die Arbeitszeit von Kindern von 9 bis 13 Jahren auf
acht Stunden reduziert. Das Gesetz liess die Arbeit der Erwach-
senen unberührt. Gegen diese Lücke erhoben zwei Spzialreformer
Einspruch: Robert Owen, auf dessen Wirken Arbeiterschutz und
Genossenschaftswesen seit 1815 zurückgehen, und John Fielden, der
Vertreter Oldhams im Unterhause. Beides Baumwollfabrikanten. Sie
entfachen eine Achtstundenbewegung; sie verlief im Sande. Warum?

Ein politischer Gegner Fieldens, der Oberst R. Torrens, Ver-
treter Boltons im Unterhaus, gibt uns darüber Aufschluss.2) Fielden
wollte durch eine Allianz der Unternehmer und Arbeiter den Acht-

’) Otto Hue: Die Bergarbeiter, 1910, Bd. I, S. 264, 265, 402.

2) On Wages and Combinations, 1834.﻿

DER WEG ZUM
ACHTSTUNDENTAG

von STEPHÄNBÄUER

ZWEITES BIS VIERTES TAUSEND﻿﻿traurigen Hetzwort des Zäsarenwahnsinns, sozialen Reformen den
zu versperren.

Es ist nicht die industrielle Landesgefahr, welche nur zu
einer internationalen Regelung des Achtstundentages raten lässt.
Aber die internationale Bindung behält über einem ausser-
ordentlich nationalen Vorgehen gewisse Vorteile, die nicht zu
unterschätzen sind. Ein internationaler Vertrag kann nicht wie ein
Gesetz durch technisch ungerechtfertigte Ausnahmen und Sonder-
vergünstigungen durchlöchert werden. Das nationale Ehrgefühl
wird durch den Vorwurf eines Vertragsbruches ganz anders enga-
giert, als durch Gesetzesübertretungen eines Mitbürgers. Die Durch-
führung eines Arbeiterschutzvertrages findet daher an lokalen
Grössen, gekrönten und ungekrönten Potentaten der Industrie, ge-
ringere Widerstände, als ein Gesetz. Der internationale Vertrag
stärkt die nationale Staatsgewalt und verstärkt die Empfindung der
Massen, ein gemeinsames Menschenrecht zu verteidigen. Die Be-
teiligung an diesem übernationalen Besitz lehrt sie, sich über Dorf-
und Kantonsinteressen zu erheben. Indem sie die geistigen Horizonte
und die sozialen Interessen erweitert, stärkt sie jene Gemeinschafts-
gefühle, ohne deren Pflege auch das nationale Leben verdorrt.

Aus diesen Gründen darf vielleicht dem Achtstundentage schon
bei den Friedensverhandlungen das Wort geredet werden. Den Welt-
frieden nennt Dante das Höchste aller für die menschliche Glück-
seligkeit verfügbaren Güter; die schöpferische Teilnahme an den
Früchten dieses Friedens darf den Massen nicht verwehrt sein. In
welcher Form die internationale Achtstundenbill einzubringen wäre,
darüber uns zu äussern, besitzen wir keinerlei Mandat. Rein persön-
lich schiene uns der sofortige Uebergang zur Woche von 54 Stunden,
wie sie in Norwegen besteht, und binnen zwei Jahren zu jener von 48
Stunden, zunächst, wie in Australien, mit einer beschränkten Zahl
ven Uel'erstunden, nach weiteren Jahren mit Ueberstunden nur in
Ausnahmefällen, eine praktische Lösung.

Damit wird eine grosse Etappe der Sozialgeschichte vollendet
sein, die grösste seit 1848. Nicht als stumme Zeugin, sondern als
werktätige Helferin muss eine neue Generation den grossen Fragen
der Organisation, der Regelung der Einkommen, der Beratung der
Jugend, den Erziehungsfragen gegenüberstehen. Die Eroberung
der acht Stunden, die der Bildung und Erholung gewidmet sind, die
Schöpfung eines gleichen Rechtes aller Völker auf inneren und äus-﻿— i6 —

den Kraftverbrauch durch Leergang für Nichtarbeit. Diese Kraft-
vergeudung durch nutzlosen Leergang des Menschen geht auf Ko-
sten der Mitwirkung der Intelligenz und der geleisteten Regsamkeit
des Menschen und bedeutet, dass ein wertvolles Kapital, welches
Deutschland besitzt, in der natürlichen Intelligenz seiner arbeitenden
Schichten, zum grossen Teil brach liegen bleibt, weil die Beding- ■
ungen abgeschnitten sind, unter denen diese Intelligenz voll zur
Geltung kommen kann.

Dieser geistigen Verödung entgegenzuarbeiten, hat sich der
grosse Gelehrte zur Lebensaufgabe gemacht.

Die wichtigsten Hilfsstoffe der modernen Industrie liefern die
chemischen Fabriken, deren Arbeiterschaft starken Unfall- und Ver-
giftungsgefahren ausgesetzt ist. Je kürzer ihre Arbeitszeit, desto
niedriger die Unfall- und Krankenziffer.1) Daher ist hier die Kür-
2 kung. der Arbeitszeit hygienisch geboten. Dennoch war bisher kaum
ein Drittel der Arbeiter der deutschen chemischen Industrie durch
weniger als zehn Stunden beschäftigt. Erst seit Januar 1911 ging
die Badische Anilin- und Sodafabrik in Ludwigshafen mit 8000 Ar-
beitern zu einer effektiven Arbeitszeit von 8 Stunden 20 Minuten
über, «um fernwohnenden Arbeitern längere Nachtruhe zu ermög-
lichen».2) Den Beginn weitgehender Kürzungen machten England
und die Schweiz, von denen das erstere vorwiegend Massenprodukte
(Säuren, Alkalien), die zweite qualifizierte Waren (Farbstoffe etc.)
herstellt.

In der englischen chemischen Industrie sind zuerst die Firmen
Charles Tennant & Co., Burroughs, Wellcome & Co., Brunner Mond
& Co. zum Achtstundensystem übergegangen. Sie alle haben be-
richtet, . dass der Uebergang von der Neun- auf die Achtstunden-
schicht keine oder keine erhebliche Verringerung des Produktes her-
beigeführt habe. Die Firma Burroughs erklärte auf die Anfrage von
Sidney Webb und Harold Cox, ob Stücklöhne üblich seien: «Keiner
unserer Arbeiter wird so entlöhnt. Wir verlassen uns auf ihr Ehr-
gefühl, für die Firma ihr Bestes zu tun während der acht Stunden
ihrer Arbeit.»3)

B H. Schneider, Gefahren der Arbeit in der chem. Industrie,
Hannover, 1911, S. 86.

2)	Jahresberichte der Gewerbeaufsichtsbeamten für das Jahr 1911.
Berlin 1912, II, 2, 64.

3)	S. Webb & Har. Gox, «The Eight Hours Day», 1890, p. 255-﻿27

die Sovjet-Macht vor das Volk in ihrem ganzen Umfange stellen.
Das letzte Wort des Kapitalismus in dieser Hinsicht, das System
Taylors, vereinigt in sich — wie alle Fortschritte des Kapitalismus
— eine verfeinerte Grausamkeit der bürgerlichen Ausbeutung und
eine Reihe von reichsten wissenschaftlichen Eroberungen auf dem
Gebiete der Analyse von mechanischen Bewegungen bei der Arbeit,
des Ausschaltens von überflüssigen und ungeschickten Bewegungen,
der Ausarbeitung der richtigsten Arbeitsmethoden, der Einführung
von besten Systemen der Berechnung und der Kontrolle usw. Die
Sovjet-Republik muss um jeden Preis alles Wertvolle aus den Er -
oberungen der Wissenschaft und der Technik auf diesem Gebiete
übernehmen. Die Verwirklichung des Sozialismus wird eben durch
unsere Erfolge bei der Verquickung der Sovjet-Macht und der
Sovjet-Organisation in der Verwaltung mit dem letzten Fortschritte
des Kapitalismus bestimmt werden. Man muss in Russland die Er-
lernung und den Unterricht des Taylorsystems, seine systematische
Prüfung und Anwendung ausnutzen. Man muss gleichzeitig, in-
dem man zur Erhöhung der Arbeitsproduktivität schreitet, die
Eigenheiten der Uebergangszeit vom Kapitalismus zum Sozialismus
in Rechnung stellen, die einerseits verlangen, dass die Grundlagen
der sozialistischen Organisation für einen fruchtbaren Wettbewerb
gelegt sind, die anderseits aber die Anwendung von Zwang erfor-
dern, und in der Weise, dass die Losung der Diktatur des Proleta-
riats nicht durch die Praxis eines breiartigen Zustandes der prole-
tarischen Macht beschmutzt wird.»

In derselben Zeit, in der Lenin dieses Evangelium des Arbeits-
drills verkündete (März 1918), äusserte ein grosser amerikanischer
Oekonom und Forscher, Irving Fisher, seine Zweifel an den Schön-
heiten des Akkords und des Taylorsystems. Er sagte, der Arbeiter
wird nicht nur durch den Trieb der Selbsterhaltung zur Arbeit ge-
zwungen; eine Reihe anderer Motive, die Berufsfreude, das Ehr-
gefühl, die Familienliebe, die Solidarität, der Zukunftsglaube, erfül-
len ihn nicht minder. Ein System, das, wie das von Taylor, nur auf
die materiellsten Instinkte abstellt, und gleichsam ein Bündel Heu
dem Esel hinhält, damit er rascher marschiere, erwecke daher in-
stinktiven Widerwillen der Arbeiter.

Irving Fisher stellt diesen Versuchen den eines Holzschlifffabri-
kanten Robert B. Wolf gegenüber, der nach dem Scheitern des
Taylorsystems an den Leistungsehrgeiz seiner Arbeiter appellierte.﻿23

In der Schweiz arbeiteten im Jahre 1911 nur 6,2% aller Fabrik- ,
arbeiter weniger als 54 Stunden in der Woche.1) Der Achtstunden-
tag ist im Erzbau von Delsberg eingeführt und wer diese Erzhäuer
mit dem äussersten Kraftaufwande auf die harte Felswand losschla-
gen sieht, weiss, wie erschöpfend und gesundheitsschädlich hier
selbst acht Stunden Arbeit sind. Sodann sind städtische Gas- und
Wasserwerke, wie auch in Deutschland, zum Achtstundenbetriebe
übergegangen, so Basel seit 1. Januar 1910. Die bedeutendste Indu-
strie mit Achtstundenbetrieb in der Schweiz ist, wie wir hervor-
hoben, die chemische Industrie. Zu Beginn des Jahres 1919 geht die
grösste festländische Schuhfabrik Bally in Schönenwerd mit rund
5000 Arbeitern zur Achtundvierzigstundenwoche über. Die bisherige
Arbeitszeit betrug 55JA Stunden in der Woche. Eine gründliche
Beobachtung der Wirkungen dieser Experimente ist überaus zu
wünschen; ihre Bedeutung" beruht in der Sicherung des Bestandes
der kürzeren Arbeitszeit. Es steht fest, dass es ohne den Druck der
Arbeiterverbände auch zu den meisten geschäftlich gelungenen Ex-
perimenten nicht gekommen wäre. Das Experiment selbst darf nicht
unter der Einwirkung politischer Hochspannung erfolgen. Es muss
an das Bewusstsein des Arbeiters appellieren, durch Mehrleistung
sich und andern die Republik des Arbeiterwohlstandes zu erringen.

Aus den Achtstundentagsversuchen, von denen hier nur eine
ganz unvollständige Auswahl vorliegt, die eine internationale En-
quete ergänzen sollte, geht nun folgendes hervor:

1.	Zur Sicherung des Gelingens ist ein allmäliger Uebergang
vom Neun- zum Achtstundentage erforderlich.

2.	Der Erfolg findet nach einer etwa vierteljährigen Anpas-
sungsperiode darin seinen Ausdruck, dass eine gleiche oder
grössere Arbeitsmenge von denselben Arbeitergruppen in
acht wie vorher in neun Stunden hergestellt wird.

3.	Dieser Erfolg wird in maschinellen Betrieben durch rasche-
ren Gang der Maschinen, technische und organisatorische
Neuerungen gefördert.

4.	Bei gleicher Produktion durch dieselben Arbeiter kann weder
eine Preissteigerung noch eine Mehrbeschäftigung von Ar-
beitslosen stattfinden.

') Schweiz. Fabrikstatistik, Bern, 1912, S. 263.﻿am i. Juni 1904 der Neunstundentag eingeführt, weil die Mehrlei-
stung der Arbeiter und die Ersparnisse an Material den Produk-
tionsausfall nicht wettmachten, der nur durch grosse Ausgaben für
maschinelle Ausrüstung verhütet worden wäre. Dagegen erklärten
die Arsenaldirektoren von Rochefort und La Rochelle, dass der
Uebergang von 9 Stunden 35 Minuten zu 8 Stunden keinen Minder-
ertrag zur Folge hatte; La Rochelle schätzte das Mehrergebnis
auf io^o.1)

In Deutschland haben die Privatarsenale von Krupp der Acht-
stundenschicht jederzeit, zuletzt noch im Oktober 1918, sich wider-
setzt. Dagegen darf Deutschland auf eines der gründlichsten Acht-
stundcnexperimente hin weisen, auf das der optischen Werkstätten
von Zeiss in Jena. Angeregt durch die englischen Versuche, die
John Rae 1894 beschrieben hatte, ging der Leiter der Zeisswerke,
Professor Ernst Abbe, ans Werk. Er hatte seit Jahren auf die all-
•nälige Kürzung der Arbeitszeit von 12 auf 9 Stunden hingewirkt.
Nach zehn Jahren Neunstundentag ging man im Frühjahr 1900
zum Achtstundentag über. Abbe hat ein Jahr später die Ergebnisse
mitgeteilt.* 2 3) Kurz zusammengefasst ist das auf Grund genauer
Beobachtung von 233 Personen gewonnene Ergebnis das folgende:

1.	Bei gleichem Stücklohnsatz stieg der Stundenverdienst um
16,2% (statt um i2,s, wenn gleich viel in 9 wie in 8 Stunden ge-
leistet worden wäre): das bedeutet ein Plus von 10 Tagesleistungen
im Jahre.

2.	Diese Steigerung trifft alte und junge Arbeiter ohne merk-
lichen Unterschied.

3.	Die Steigerung ist etwas grösser bei Arbeiten gröberer Art,
insbesondere bei Maschinenarbeitern (Maschinenschleifern, Drehern,
Fräsern) als bei feineren Arbeiten.

4.	Die Mehrleistung vollzieht sich durch eine dem Arbeiter un-
bewusste Anpassung an den rascheren Gang der Maschine.

5.	Die Minderleistung bei längerer Arbeitsdauer beruht auf
Ermüdung. Diese steigt mit der Zahl der Verrichtungen, der Ge-
schwindigkeit ihrer Vornahme und der Dauer des passiven Ver-
weilens in einer lärmenden Arbeitsstätte; diesen Faktor nennt Abbe

') Bulletin de l’Office de travail, t. XIV 1907, S. 29.

2) Die volkswirtschaftliche Bedeutung der Verkürzung des industriellen

Arbeitstages. In : Sozialpolitische Schriften, Jena 1906, S. 203.﻿8

gängig zu machen, wurde erst 1872 von Präsident Grant vereitelt.
Diese schlechten Erfahrungen auf dem Gebiete der Gesetzgebung
veranlassten nun die Gewerkvereine, ihre Anstrengungen zu ver-
doppeln; seit 1869 wurden neue Achtstundenligen gegründet und im
Mai 1872 errangen die Baugewerbe von New York nach viermonat-
lichem Ausstand den Achtstundentag. Aber das ganze amerikanische
Gewerkschaftswesen wurde durch die Krise von 1873 zerrüttet.
Eine Welle des revolutionären Syndikalismus erfüllt das Jahrzehnt
1873 bis 1883. Erst die Begründung der «American Federation of
Labor» im Jahre 1882 bedeutete- einen Wendepunkt. Unter dem
Einflüsse der Führer der gelernten Zigarrenmacher Adolph Strasser
und Samuel Gompers kehrte die amerikanische Gewerkschafts-
bewegung zu den Grundsätzen der britischen Gewerkschaften zu-
rück. Im Jahre 1884 beschloss der neue Arbeiterbund einen General-
streik für den Achtstundentag auf den 1. Mai 1886 anzusetzen. Der
Ausstand brachte etwa 13,000 Arbeitern vorübergehend den ge-
wünschten Erfolg. Erst im Jahre 1888 entschloss sich auf An-
drängen der Holzarbeiter die American Federation of Labor auf
ihrem Kongresse in St. Louis, aufs neue eine allgemeine Achtstun-
denkundgebung auf den t. Mai 1890 anzuberaumen. Und nun griff
die Bewegung nach Europa über.

Die Jahrhundertfeier der französischen Revolution führte den
internation. Sozialistenkongress im Juli des Jahres 1889 nach Paris.
Auf diesem Kongress kamen zum ersten Mal nach dem deutsch-
französischen Kriege die Vertreter der Arbeiterparteien zusammen.
Zu den Gegenständen der Beratung gehörte einmal die internatio-
nale Arbeiterschutzgesetzgebung, zu der die Schweiz die Initiative
ergriffen hatte. Es waren namentlich der Vertreter Englands, Cun-
ninghame Graham und der Belgier Cäsar de Paepe, die dem schwei-
zerischen Bundesrate Beifall zollten. Den wichtigsten Schritt tat
aber der Kongress durch die Annahme eines Antrages des National-
verbandes der französischen Syndikatskammern und Korporativ-
gruppen, der von ihrem Sekretär Lavigne eingebracht wurde und
der den folgenden Wortlaut besass:

Internationale Kundgebung zum 1. Maj- i8po.

Der Kongress beschliesst:

Es ist für einen bestimmten Zeitpunkt eine grosse internationale
Manifestation zu organisieren, und zwar dergestalt, dass gleich-﻿denschicht in Durham, ebenso in Northumberland und in den Erz-
gruben von Cleveland. In Deutschland wurde auf den fiskalischen
Kohlengruben der Achtstundentag im Jahre 1890 eingeführt. An-
fänglich mit Misserfolg; erst die Steigerung der Fördervorrich-
tungen führte zu Produktionssteigerungen. In Oesterreich teilte
einem Sozialstatistiker ein Kohlenwerk, das 1891 die Neunstunden-
schicht eingeführt und grössere Häuerleistungen erzielt hatte, diese
Ergebnisse mit, die zum Schrecken der grossen Kohlenmag-
naten in einem Handelskammerbericht erschienen. Die Techniker
wurden mobil gemacht, um die Tragweite der Ergebnisse in Fach-
zeitschriften zu bekämpfen. Es bedurfte erst eines grossen Aus-
standes mit allen seinen Schrecken, bis Oesterreich im Jahre 1901
zur gesetzlichen Neunstundenschicht in Kohlengruben unter Tage
überging. Damit war das Eis gebrochen; Belgien und Spanien
folgten diesem Beispiel, die Niederlande gingen zur 8j4-Stunden-
schicht über; Frankreich hat seit 29. Juni 1909 in Europa zuerst
die Achtstundenschicht eingeführt, Grossbritannien, Norwegen,
P'inland und Portugal schlossen die Reihe. In Deutschland war die
Gesetzgebung über Bergwerke den Einzelstaaten Vorbehalten. Daher
und aus der Rolle des Staats im Staate, die die Schwerindustrie
spielte, erklärt sich das Zurückbleiben seiner Gesetzgebung. In den
Vereinigten Staaten sind die Arbeitsverbände der Bergarbeiter über
die Hemmungen der Bundesverfassung hinweggeschritten. Durch
Tarifvertrag vom 5. Mai 1916 ist auf allen amerikanischen Kohlen-
gruben die Achtstundenschicht eingeführt worden.

Dreiviertel aller Kohle der Welt wird also heute in Achtstunden-
schichten gefördert.

Kohle ist der Nährstoff, Eisen und Stahl das Rückgrat der In-
dustrie. Wie steht es hier mit der Arbeitszeit? Hochöfen, Eisen-,
Hütten-, Stahl- und Walzwerke haben allerwärts von der Gesetz-
gebung einen Freibrief zu Zwölfstundenschichten erhalten, und ganz
ähnlich verhält es sich mit Glashütten. Mit Ueberzeit können hier
gesetzlich Arbeiter in Deutschland 16, Frankreich 14 Stunden be-
schäftigt werden. Die Ursache dieser Ausnahmestellung ist eine
doppelte: einmal die dominierende, auch für den Kriegsfall wichtige
Stellung der Unternehmungen, die Schonung ihrer Anlagekapita-
lien ; auf Seite der Arbeiter: die Massenverwendung ungelernter,
meist ost- und südeuropäischer unorganisierter Arbeitskräfte.﻿Diese Vergleiche sollen ausschliesslich dazu diene’

weite des Faktors der Organisation und der Gesetzgebuns*ssi/fö$uw
zeichnen.

un^

4ie Trag- v-.

In den Vereinigten Staaten agitierte der Metallarbeiter und So-
zialreformer Ira Steward seit 1850 für die achtstündige Arbeits-
zeit. Er galt als Monomane dieser Idee.1) Später schlossen sich ihm
der frühere Textilarbeiter George Mc Neill, Professor Gunton und
F. A. Sorge an. Das Hauptargument seiner Agitation ging dahin,
es könne durch Kürzung der Arbeitszeit der Ueberschuss der Ar-
beitslosen beschäftigt werden. Das Gegenstück der Fabrikantendok-
trin: weniger Produkt gibt höhere Preise, lautet bei den Arbeitern:
gleichviel Produkt verlangt bei Achtstundenschicht mehr Hände.
Beide gehen also von einer Schmälerung der Produktion aus. An
Stelle dieser Vulgärdoktrinen trat jedoch bald das Motiv, die Stei-
gerung der Bedürfnisse der Arbeiterklasse werde eine neue Grund-
lage der Lohnbildung liefern. Kürzere Arbeitszeit bedeute daher
höhere Löhne. Eine Gewerkvereinsversammlung in Boston, die von
Ira Steward 1863 einberufen wurde, beschloss, auf dieser Basis für
den Achtstundentag zu agitieren. Das Zentrum dieser Agitation
wurde die 1864 begründete Labor Reform Association und 1865
die Grosse Achtstundenliga von Massachusetts. Die Ueberflutung
des Arbeitsmarktes nach dem Ende des Bürgerkrieges brachte allen
Arbeiterverbänden die Notwendigkeit einheitlichen Vorgehens zum
Bewusstsein. Es wurde auf den 20. August 1866 ein Nationalkon-
gress nach Baltimore einberufen; Hauptgegenstand der Verhand-
lungen war der Achtstundentag. Der Kongress beschloss auf den
Antrag eines deutschen Lassalleaners Schlägel die Bildung einer na-
tionalen Arbeiterpartei, deren erste Aufgabe die Erringung des
Achtstundentages durch die Gesetzgebung sein sollte. Das Ergebnis
war kläglich. Sechs Staaten nahmen Scheingesetze an, die nicht
durchgeführt wurden, oder lediglich, wie in Connecticut (1867), be-
sagten, dass acht Stunden als Arbeitszeit zu gelten hätten, wenn
keine andere Arbeitsdauer vertraglich bestimmt sei. Im Jahre 1868
erwirkte die National Labor Union die gesetzliche Einführung des
Achtstundentages für die Arbeiter und Angestellten der Bundes-
regierung. Der Versuch, durch Lohnkürzungen diese Reform rück-

*) John R. Commons: History of Labour in the United States, 1918,
Bd. II, S. 88.﻿29

reicht ist; dass ihre Maschinenindustrie ihn gleichfalls besitzt; dass
ihre chemische Industrie, dass ihre Kraftwerke, dass ihre Bureau-
angestellten den Achtstundentag besitzen. Das einzige Passivum
scheint die Textilindustrie zu sein. Sie war bisher ganz wesentlich
auf den Export angewiesen; sie hat wiederholt über deutsche, ita-
lienische, amerikanische Konkurrenz geklagt.

Wird sie bei dem Uebergange Deutschlands und Amerikas zum
Achtstundensysteme ihre gelernten Arbeitskräfte im Lande erhalten
können? Wird sie nicht zu intensiverem Betriebe übergehen müssen,
und daher zur Kürzung der Arbeitszeit, wenn ihre Konkurrenten
sich technisch vervollkommnen?

Dass die «internationale Konkurrenz» für die Schweiz das
massgebende Argument sein sollte, um den Achtstundentag nur
international einzuführen, lässt sich ernstlich kaum behaupten.
Welche internationale Konkurrenz sollte das sein?

Sicher nicht die der Nachbarstaaten der Schweiz, die nach dem
Weltkriege alle Hände voll zu tun haben, nur ihre Industrien auf den
Friedensfuss zu setzen. Man ist also gezwungen, nach Amerika und
Japan zu flüchten, um solche Konkurrenz finden zu können. Nun
ist die Arbeitszeit in Amerika bereits kürzer als in der Schweiz und
die Versicherungs- und Steuerbelastungen werden nach dem Kriege
in der Union sicherlich jenen der Schweiz nicht nachstehen. Bleibt
also Japan Aber Sachkenner aller Länder, die die Industrie Japans
im Lande selbst erforscht haben, sind über die geringe Leistung der
japanischen Industrie einig. «Die japanische Spinnerei leistet kaum
halb so viel wie ihre europäische Schwester.» Die Japaner, schrieb
1911 der «Economist», sind ganz unfähig, mit Textilmaschinen um-
zugehen. Von japanischen Maschinenbauern sagen Ingenieure des
eigenen Landes, sie seien einfache Kulis, Taglöhner geringsten Gra-
des, die nur für den Unterhalt arbeiten. In der Herstellung von
Halbseide haben Frankreich und die Vereinigten Staaten Japan seit
1906 geschlagen.1) Unterernährung und Uebermüdung haben diese
Gleichgültigkeit des japanischen Arbeiters gegen Mehrleistungen
hervorgerufen. Es gehört also die blühendste Unkenntnis der Tat-
sachen dazu, um noch weiterhin mit der «gelben Gefahr», dem

J) E. A. Heber, Japanische Industriearbeit, Jena, 1912, S. 163—170
und K. Kuwata (Tokjo), Die Arbeiterbewegung in Japan in: Grünbergs
Archiv für die Geschichte des Sozialismus und der Arbeiterbewegung,
1915, S. 89.﻿r~----m~~~

26



in sechs amerikanischen Einzelstaaten, die den gesetzlichen Acht-
stundentag für Frauen besitzen: Kalifornien, Colorado, District of
Columbia, Montana, Nevada und Washington.

Eine revolutionäre Weihe empfing dagegen der Achtstundentag
aufs neue durch die russische Revolution, die zuerst in Finland im
Jahre 1917, dann in Russland 1918 den gesetzlichen Achtstundentag
mitten in dem Zusammenbruch der Korruption von oben, der Rat-
losigkeit und Entmutigung der Massen, proklamierte.

Die Einführung des Achtstundentages in Russland fiel in eine
Zeit schwerster Zerrüttung der Nahrungszufuhr und täglichen Bür-
gerkrieges. Es ist klar, dass dies nicht die Atmosphäre ist, in der
intensive Arbeit gedeiht. Es ist nicht zu verwundern, dass nach
Stunden des Strassenkampfes, des Hungers und der politischen Dis-
kussion die üblichen Folgewirkungen langer Kriege, Arbeitsent-
wöhnung und Arbeitsscheu, sich einstellen und die Produktionsergeb-
nisse erbärmliche waren. Die Sovjetregierung leugnete diese Tat-
sache nicht im mindesten ab; sie erklärte, dass die Lage hoffnungs-
los sei, wenn nicht die Produktivität der Arbeit durch Stärkung
der Arbeitsdisziplin eine Steigerung erfahre. Ueber die Art und
Weise dieser Steigerung hat sich N. Lenin in seiner Schrift «Die
nächsten Aufgaben der Sovjet-Macht», Seite 34—36, in folgender
bemerkenswerter Weise ausgesprochen:

«Die am meisten aufgeklärte Avantgarde des russischen Prole-
tariats hat sich bereits die Aufgabe der Erhöhung der Arbeitsdiszi-
plin gestellt. Zum Beispiel, in dem Zentralkomitee des Metallarbei-
terverbandes und in dem Zentral-Sovjet der Gewerkschaften hat die
Ausarbeitung von entsprechenden Massnahmen und Dekretsent-
würfen begonnen. Diese Arbeit muss unterstützt und aus allen
Kräften vorwärts gebracht werden. Auf die Tagesordnung muss
gestellt, praktisch angewandt und versucht werden: der Akkordlohn,
die Anwendung von vielem, was an Wissenschaftlichem und Fort-
schrittlichem im Taylor-System vorhanden ist, die Anpassung des
Verdienstes entsprechend den Endsummen der Produktionsausbeute
oder der Exploitierungsresultate des Transportes durch Eisenbahnen
und Wasserwege usw.

Der Russe ist ein schlechter Arbeiter im Vergleiche mit den
vorgeschrittenen Nationen. Und das konnte unter dem Regime des
Zarismus und bei der Lebendigkeit der Ueberreste von Leibeigen-
schaft nicht anders sein. Lernen zu arbeiten — diese Aufgabe muss

t ■ >

«1 V

*>: >

«w *
■1

msr﻿Was nun heute das Achtstundenland charakterisiert, lässt sich
kurz in folgenden Ziffern klarstellen:

1.	Der natürliche Zuwachs der Bevölkerung von 1861 bis 1915
betrug 2,9 Millionen, der Ueberschuss der Einwanderer über
die Auswanderer nur 500,000. Das Land hat also seinen na-
tionalen Charakter gewahrt.

2.	Die Volksvermehrung war nahezu doppelt so stark wie in
der Schweiz; ebenso die Heiratsfrequenz; die allgemeine
Sterblichkeit war um ein Drittel, die Tuberkulosesterblich-
keit um mehr als die Hälfte geringer.

Die Zahl der Fabrikarbeiter stieg von 1901 bis 1915 von
198,000 auf 321,000, fast genau wie in der Schweiz von
1895 bis 1911 (von 200,000 auf 329,000).

Die Zahl der Pferdekräfte der Motoren ist infolge der Aus-
nützung der Wasserkraft in der Schweiz bedeutend höher
(713,000) als in Australien (505,000).

Die Verteilung der Arbeiterschaft in Klein-, Mittel- und
Grossbetriebe (bis 20, 21 bis 100, über 100 Personen be-
schäftigende Anlagen) ergibt, dass von je 100 Arbeitern
sich im Jahre 19x1 befanden: in Kleinbetrieben in der
Schweiz 7, in Australien 28, in Mittelbetrieben in der
Schweiz 22, in Australien 34, in Grossbetrieben in der
Schweiz 71, in Australien 38.

6.	Auf den Kopf der Einwohner berechnet, betrug der Export-
wert Australiens L. st. 14 11 sh. 2 d., der der Schweiz
L. st. 14 10 sh. 11 d. oder fast gleichviel in beiden Ländern.
Die Mitgliederzahl der Arbeiterverbände ist von 1906 bis
1913 gestiegen: in Australien von 147,049 auf 497,925, in
der Schweiz von 68,535 auf 89,398.

Ende 1916 erhielt in Australien der erwachsene Vollarbeiter
10 Shillings per Tag von acht Stunden, die Vollarbeiterin
4)4 Shillings, ln den Grossstädten der Schweiz darf
man für zehnstündige Arbeitszeit einen durchschnittlichen
Tagesverdienst von 6 Fr. für Arbeiter und von 3)4 Fr. für
Arbeiterinnen auf demselben Zeitpunkt annehmen.1)

*) Leider sind, seit der von Fridolin Schüler im Jahre 1895 veranstal-
teten Lohnerhebung, zuverlässige Angaben für die Schweiz nicht vorhanden;
man pflegt zu wenig Sozialstatistik, den Schrittmesser der Wohlstands-
entwicklung. Die Angaben für Australien sind dem ausgezeichneten amtlichen
statistischen Jahrbuch des Statistikers G. H. Knibbs entnommen.



&﻿﻿9

f* *

!

<?

* •

i .

i »

9t

zeitig in allen Ländern und in allen Städten an einem bestimmten
Tage die Arbeiter an die öffentlichen Gewalten die Forderung rich-
ten, den Arbeitstag auf acht Stunden festzusetzen und die übrigen
Beschlüsse des internationalen Kongresses von Paris zur Ausfüh-
rung zu bringen.

In Anbetracht der Tatsache, dass eine solche Kundgebung be-
reits von dem Amerikanischen Arbeiterbund (Federation of Labor)
auf seinem im Dezember 1888 zu St. Louis abgehaltenen Kongress
für den i. Mai iScjo beschlossen worden ist, wird dieser Zeitpunkt
als Tag der internationalen Kundgebung angenommen.

Die Arbeiter der verschiedenen Nationen haben die Kund-
gebung in der Art und Weise, wie sie ihnen durch die Verhältnisse
ihres Landes vor geschrieben wird, ins Werk zu setzen.1)

Dieser neue Bastillesturm des Proletariats hat nun 28 Jahre ge-
dauert. Er hat schwere Opfer, blutige Ausstände und Massrege-
lungen gekostet. Sehen wir zu, ob und wie sich die Achtstunden-
bewegung ihrem Endziele nähert.

Vorerst eine persönliche Erinnerung. Ein Studienaufenthalt in
London bewirkte, dass ich der ersten englischen Maifeier im Jahre
1890 beiwohnen konnte. Beim Eingangstore des Hyde-Park erwar-
tete ich den Pleerbann der Arbeit. An seiner Spitze ritt ein Herold
in rotem Wams. Ein Polizist suchte ihn zum Verlassen des Rosses
zu bewegen; der Policeman zog sich auf die stolze Ablehnung: «Bin
ich nicht ein freier Brite?» respektvoll zurück. Hinter dem Tore
des Parks stand, um einen Geistlichen im Kreise geschart, eine Ver-
sammlung frommer Beter einer Sekte. Sie sangen ruhig ihre Psal-
men weiter, unbehelligt von den Bannerträgern der neuen Zeit.

Von den Rednern, die auf den Tribünen zu sehen waren, zog
eine auffallende Gestalt, ein Mann mit weissen schlichten Haaren und
blitzenden Augen die Aufmerksamkeit auf sich. Seine Rede wurde
immer heftiger. «Der Tag muss kommen — rief er — wo die Kapi-
talisten Euch auf den Knigen bitten werden, acht Stunden zu ar-
beiten.» Aber die Menge war ungläubig, der Beifall blieb aus,
und vor mir murmelte ein alter englischer Gewerkschafter etwas wie
«blutiger Unsinn» in seine Zähne. Der Redner war Paul Lafargue
und neben ihm sass seine Frau, eine Tochter Karl Marx'.

!) Protokoll des Internationalen Arbeiterkongresses zu Paris; abgehal-
ten vom 14. bis 20. Juli 1889. Deutsche Uebersetzung, mit einem Vorwort
von Wilhelm Liebknecht, Nürnberg 1890, S. 123.﻿19

*ii

ISPIsP

stT"

vielgestaltigen und zum Teil sehr schwerwiegenden Faktoren un-
möglich feststellen.»

Die Erfolge des Achtstundentages in der chemischen Industrie
sind nicht auf Grossbetriebe beschränkt. Der eidg. Fabrikinspektor-
bet icht für 19x0 und 1911 führt folgendes Beispiel für einen Klein-
beti eb an: «Der Besitzer einer kleinern chemischen Waschanstalt,
der seit zwei Jahren die achtstündige Arbeitszeit eingeführt hat, hat
sich über den Erfolg dieser Massregel in einer Versammlung seiner
schweizerischen Berufsgenossen wie folgt ausgesprochen: Mit der
Einführung der achtstündigen Arbeitszeit wurde der Stundenlohn
so berechnet, dass der Verdienst dem von neun Stunden gleich blieb,
die meisten Arbeiter erhielten zudem noch eine Lohnaufbesserung
von zirka 10%. Und nun höre man das Resultat dieses doch «immer-
hin gewagten Schrittes», wird man sagen. Der Geschäftsumsatz des
Jahres 1910 war gegen 1909 um Fr. 2,940. 44 grösser, der Rein-
gewinn um Fr. 1,910. 26. Die Gesamtlohnsumme aber war um
Fr. 414. 55 kleiner. Ich betone ausdrücklich, dass die Preise sowohl
in der Dampfwäscherei, wie in den chemischen und in der Kleider-
färberei genau die gleichen geblieben sind, also das Resultat nicht
etwa durch Preissteigerung hervorgerufen wurde.»1)

In der Textilindustrie scheint der Achtstundentag ausserhalb
Australiens in grösserem Masse noch nicht Eingang gefunden zu
haben. Gegenwärtig überwiegt im Wochendurchschnitte der Neun-
Stundentag (Vereinigte Staaten, Grossbritannien und Norwegen)
und der Zehnstundentag. In Oesterreich ging eine Spitzenfabrik vor
etwa 30 Jahren zum Achtstundentag über (Lettowitz), kehrte je-
doch wieder nach einigen Jahren zur Neunstundenschicht zurück.
Indessen darf man annehmen, dass nach dem Weltkriege die Fort-
schritte der Technik in rascheren Intervallen als früher Kürzungen
der Arbeitszeit gestatten werden. Wenn wir z. B. von einer füh-
renden Firma der Bandfabrikation erfahren, dass in den letzten
zehn Jahren die Leistungsfähigkeit des Betriebes uni 30% gestiegen
und die Arbeiterzahl gesunken ist, so würde eine Reduktion der Ar-
beitszeit von 59 auf 48 Stunden in der Woche oder von 18,6% in
etwa 5—6 Jahren ausgeglichen sein, wenn die Arbeiter gar keine
Mehrleistung aufweisen würden. Aber diese Mehrleistung durch

1) Berichte der eidg. Fabrik-und Bergwerkinspektoren, 1912, S. 191-2.﻿des Wortes. Sie pflegen in ihrer freien Zeit ihren Gartenanteil oder
gehen aus mit Frau und Kindern oder unternehmen Spazierfahrten
auf dem Fahrrad.»

In Frankreich ergab die Einführung der Achtstunden- an Stelle
der Zwölfstundenschicht in den Eisenhütten der Franche-Comte die-
selben Resultate; jede Achtstundenschicht erzeugt soviel wie früher
jede der beiden Zwölfstundenschichten, ohne Steigerung der Regie-
kosten, und bei gleichen Stücklöhnen. «Das Arbeitsverdienen ist
dasselbe seit zehn Jahren. Aber vier Stunden sind gewonnen! Statt
um Mitternacht abgerackert aus der Fabrik zu gehen, verlässt man
sie um 4 Uhr nachmittags oder um 8 Uhr abends. Unsere Kräfte
sind nicht erschöpft. Man geht seinen Garten bestellen; manche
pflegen ihre Rebgärten. Andere gehen fischen oder auf dem Ge-
birge jagen.»3)

Die deutsche Schwerindustrie leistete der Einführung der Acht-
stun Jenschicht den stärksten Widerstand. Es wurde berechnet, dass
ihre Einführung in den Hüttenbetrieben eine Mehrleistung von
57,000 Arbeitern, eine Mehrausgabe von 85 Millionen Mark und eine
Verteuerung von 3—4% pro Tonne zur Folge hätte.2)

Zu den Industrien, die ihre normale Arbeitszeit am stärksten
durch Ueberstunden zu verlängern pflegen, gehört die Maschinen-
industrie. Diese Uebung der systematischen Ueberzeit ist in der
Maschinenindustrie Englands durch das Experiment der Salforder
'Werke von Malher und Platt bekämpft worden, die schon 1883
1200 Mann beschäftigten und in diesem Jahr vom Neun- zum Acht-
stundentage übergingen. Das Ergebnis war ein doppeltes: Steige-
rung der Produktion und Sinke n der versäumten Arbeitsstunden
von 2,46 auf 0,4%. Im Jahre 1889 ging auf Veranlassung des
Kriegsministers Campbell-Bannermann die Patronenfabrik und ein
Jahr später die Geschützfabrik von Woolwich zum Achtstundentag
über. Kein einziger Arbeiter brauchte deshalb angestellt zu werden;
die Arbeiterzahl dieser Werke betrug 16,000.

In Frankreich, das am x. September 1903 im Arsenal von
Tarbes vom Zehnstundentage zum Achtstundentag überging, wurde

*) „L’Ouvrier metallurgiste“ !<* mai 1906; bei Marcel Lecoq: La
journee de huit heures, 1907, S. 178 und Frangois Delaisi: La journee
de huit heures dans les forges du Jura; in: „Pages libres“, 28. August 1906;
bei Raoul Jay: La protection legale des travailleurs, 1910, S. 356.

2) Franz Wieher: Die Arbeitszeit in ununterbrochenen Betrieben der
Urosseisenindustrie, Duisburg 1912, S. 57.﻿﻿20

intensivere Arbeit, durch Bedienung mehrerer Stühle usw. ist nicht
hinwegzuleugnen.1)

In der Lebensmittelindustrie wird vielfach Ueberzeit gearbeitet
und ihre Gewährung mit der Verderblichkeit des Materials begründet.
Es ist für die Schweiz um so interessanter, zu sehen, dass die Ab-
schaffung der Ueberstunden und der Achtstundentag hier möglich
sind. Den Beweis hat das radikale Parlamentsmitglied Mr. Mark
Beaufoy geliefert, das seit Juni 1889 in seiner Essig- und Frucht-
konservenfabrik in London diese Reform einführte und den freien
Samstagnachmittag beibehielt, so dass die Arbeitszeit nur 45 Stun-
den betrug.2) Ueber die Wirkungen hat sich Karl Kautsky in fol-
gender Weise geäussert:

<?In einem Interview, den er dem Verfasser gewährte, äusserte
sich Herr Beaufoy geradezu enthusiastisch über die Wirkungen der
Verkürzung der Arbeitszeit von Stunden, wie sie ehedem in
seiner Fabrik geherrscht, auf 8 Stunden. Die Leute arbeiten williger,
eifriger, ohne Zwischenpausen, mit der grössten Pünktlichkeit.
Ueber die erzielte Produktenmenge konnte Herr Beaufoy keine ge-
nauen Zahlen angeben, da er den Achtstundentag erst seit Juli vo-
rigen Jahres eingeführt, aber er versicherte auf das Bestimmteste,
dass sie bedeutend gestiegen sei. Daneben habe sich eine Reihe von
Produktionskosten — Beleuchtung, Beheizung usw. — erheblich ver-
mindert, so dass sich als Ergebnis des Experiments nicht bloss eine
Hebung der Lage der Arbeiter, sondern auch ein Steigen des Profits
herausstellte. Und das alles ohne die geringste Vermehrung des in
dem Unternehmen angelegten Kapitals. Herr Beaufoy teilte mir
auch mit, dass andere Unternehmungen und eine Buchdruckerei
gleiche Erfahrungen gemacht hätten, darunter eine chemische Fa-
brik. Er hält den Achtstundentag in England heute schon für all-
gemein durchführbar, ohne die geringste Gefährdung der In-
dustrie.»3)

D Beweise dafür in Fülle bei: G. von Schulze-Gävernitz:
Der Grossbetrieb, 1892. Ernst Bernhard: Höhere Arbeitsintensität
bei kürzerer Arbeitszeit, 1909. Die Einführung des bei Fadenbruch selbst-
tätig stillstehenden Webstuhles ändert nichts daran; man rechnet, dass
während der einstündigen Essenspause 50% der Northrop - Webstühle
automatisch Stillstehen.

^ S. W e b b & H. Cox, «The Eight Hours Day», 1890, S. 262.

3)	Der Arbeiterschutz, besonders die internationale Arbeiterschutz-
gesetzgebung und der Achtstundentag, von Karl Kautzky. Zweite Auf-
lage. Nürnberg, Druck und Verlag von Wörlein & Co., 1890.﻿3

stundentag mit Aufrechterhaltung des bisherigen Arbeitsverdienstes
von 5 Shillings per Woche als Mindestlohn errungen sehen. Es
werde, meinte Fielden, zwar weniger produziert werden; der Preis
der geringeren Produktenmenge werde so hoch sein wie der der
grösseren früheren. Mit andern Worten, es war der Versuch, gegen
ein Sinken der Preise in Krisenzeiten sich durch eine Kürzung der
Arbeitszeit zu wehren, eine Verbindung von Arbeiter- und Kapital-
entwertungsschutz; in gleichem Sinne hatte bereits 1828 der elsäs-
sische Fabrikant Bourcart von Gebweiler das Verlangen nach
einem Zwölfstundengesetz in Frankreich zu rechtfertigen versucht,
lind daran scheiterte der ganze Versuch. Es war dem Oberst
Torrens ein leichtes, nachzuweisen, dass steigende Kattunpreise in
England zur Zunahme der Verschuldung Englands führen müssten.
Damit ginge der Vorteil, den die britische Arbeiterklasse dank ihrer
höheren Leistungsfähigkeit über ihre kontinentalen Genossen be-
sitze, verloren. Nur im Rahmen der höheren Produktionsfähigkeit
der Engländer könne ihre Arbeitsdauer verkürzt und ihr Lohn erhöht
werden; die Abschaffung der Getreidezölle sei dazu der dringlichste
Schritt; denn billiges Brot erhöhe die Kaufkraft der Löhne.

Einige Fabrikanten, Fielden und Wood an der Spitze, führten
im Jahre 1834 den Achtstundentag wirklich ein. Aber die Arbeiter
rührten sich nicht. Sie wollten höhere Löhne und nicht um 50% hö-
here Preise.

Die Textilfabrikanten erklärten vor der Parlamentsenquete von
1833, zwölf Stunden Arbeit seien zur Verzinsung der in der Indu-
strie angelegten Kapitalien unbedingt erforderlich. Als der Acht-
stundentag für Kinder im Jahre 1836 in Kraft trat, kam es zu Mas-
senentlassungen von Fabrikkindern. Es war daher ein gewaltiger
Erfolg, als es auf dem Wege eines Kompromisses Lord Shaftesbury
und John Fielden gelang, durch das Gesetz vom 8. Juni 1847 für Ju-
gendliche unter 18 Jahren und für Arbeiterinnen den Zehnstunden-
tag zu erringen.

Karl Marx feiert es 1867 in seinem «Kapital» als den Beginn
der physischen und moralischen Wiedergeburt der englischen
Fabrikarbeiter.1) Im Jahre 1901 wird die Arbeitszeit in den
Textilfabriken auf 5SJ4 Stunden gekürzt, also fast der Neun- * 8

’) Die hygienische Notwendigkeit künftiger weiterer Kürzung auf

8 Stunden hat Marx im 13. Kapitel 3 c) seines Werkes vorausgesagt. 